陶傑眼中的 《永遠的0》

戰爭與人性

日本電影《永遠的0》，由一個少年尋找外祖父的生平，採用神風特攻隊的角度，在日本國內引起爭議，原著小說遭到宮崎駿等反戰知識分子的抨擊。

但電影拍出來，只是從人性角度回憶歷史。導演眼中，神風特攻隊的倖存的隊員，不是甚麼喪心病狂的惡魔，也無非是普通人，上戰場的時候，有人急着為國捐軀，但也有人只想活着回家；通過主角的言行熏陶，也有好幾個年輕的飛行員知道白白送死毫無意義，男人活着最要緊是守護自己所愛。太平洋戰爭後期，戰爭已經到達瘋狂狀態，這種時候保持頭腦清醒與獨立人格，艱難異常，電影的男主角受盡排擠、謾罵，甚至被打，都沒有放棄自己的立場，唯獨是到了最後，做出了不一樣的選擇，是甚麼原因，電影沒有說透，只在起飛的一刻，留下一個回望人間的眼神。但此一曖昧，才是人性的複雜之處。

戰爭除了令人超脫生死之大悲，戰爭的倖存者、未亡人，或許可以視為有幸重來的機會，應該珍惜生活的每一分秒，盡力活得最好，才是戰爭的遺產，戰爭除了滅絕人性，也有引人性昇華的一面。導演藉此提出了一個疑問：為國家理想赴死的一代，他們也想知道，自己用性命換來是怎樣的未來？活在未來的人，還會否在乎這一切？

永遠之0 正

六月大熱天，最好是看日本片消暑。「永遠的0」和「東京小屋」，背景都是東亞太平洋戰爭。

「永遠的0」主角是神風特攻隊。這個問題，涉及第二次世界大戰的成敗是非，會有一點爭議，尤其是日本首相安倍晉三看過了，覺得很好，而且大力推薦。

電影講一個前神風特攻隊戰士的外孫，找尋外公以前的身世。外公雖然是神風隊長，但是很奇怪，神風應該視死如歸，從倖存的戰士老來的記憶，他是一個貪生怕死之徒。當神風隊員個個認為為了愛國，應該捨棄生命，這位隊長卻宣揚：活下來更重要。

外公到底是懦夫還是英雄？年輕人到處尋訪，從不同的同袍老來憶述之中，拼湊真相，後來發現離奇的內幕。

有人認為，電影的主題是美化一場侵畧戰爭，所以安倍欣賞。確實，戲裏的神風戰士，個個英偉不凡，女主角也很漂亮，但電影製作成本高，為了巿塲，當然要找俊男美女來當主角，英國的電視片集亨利八世，也找來英偉小生Jonathan Meyer演本來肥醜的亨利八世，英國觀眾都成熟，絕不會指責編導在美化史上的一個殘酷的小型暴君。

看電影，不要把討厭的政治帶進來。「永遠的0」講述了戰爭摧毀家庭，明顯反戰，已經足夠。但是還有一層──以幾個角色之口，編導問：在這場戰爭之後，日本將會是個什麼樣的國家？

當年的侵畧，是武士精神的過度體現，固然是錯的。但是編導告訴我們：今天日本年輕一代，長期浸浴在物質富裕的生活，不知道過去，而且也沒有了男子氣概。這樣的一代，無以承擔一個挑戰艱巨的世界。此一主題，也是對的。

電影最後，外孫男主角發現了真相，悲極而哭，奔向一道橋。他發現了祖輩上一代的忠義和剛烈，卻又痛感於這一代的平庸和萎靡，他為日本國魂的沉淪而痛哭。恢復國魂，不是要對外侵畧，而是要重建傳統的民族身份，這一點，是電影最不凡的意義。

「永遠的0」和「東京小屋」一樣，主題是人性的「忠誠」，所以意境超越了戰爭的是非、要不要為發動侵畧而懺悔之類的世俗之爭，所以，這兩齣日本戲都殊途同歸，成王成聖，超越了國界，深思永懷。

陶傑
2014-06-02

宮崎駿 係咪左膠?

恢復國魂，不是要對外侵畧，而是要重建傳統的民族身份

宜句適用任何國家，例如某大國

睇書仲正

呢啲post 連登唔會過到2頁。

配埋南方之星首bgm 一絕

當年tvb 深夜不斷播呢套電影宣傳..有入場睇

當年又話套野「軍國主義」又盛
TVB咁大逆不道

大家有時間都可以睇埋硫黃島戰書，對戰爭嘅反思，正好同某流氓國好強烈對比

本書好好睇
講真，呢本書好正，佢寫左戰爭嘅無奈

愛の歌が途絶えるように
隨著愛的歌聲戛然而止

心の灯りが消えたの
心中的燈似乎也熄滅了

たった一度の人生を捧げて
獻出僅有一次的人生

さらば友よ 永遠(とわ)に眠れ
朋友再會了，永遠的沉睡吧

青空は悲しい空
蔚藍的天空如此悲傷

揺れる木洩れ日がせつなくて
搖曳的樹影也在哀悼

夏が来るたびあの日と同じ
又到夏天來臨的時候

風が通り過ぎて行ったよ
和那天一樣有風拂過

涙見せぬように
不想讓你看見我的眼淚

笑顔でサヨナラを
用微笑跟你說聲再見

また逢うと約束をしたね
約定好還要再相見喔

何のために己を断って
但你為什麼犧牲了自己的生命

魂だけが帰り来るの?
只有靈魂回來呢？

闇に飛び交う蛍に連れられ
追隨著黑暗中飛舞的螢火蟲

君が居た気がする
感覺到你彷彿還在身邊

生まれ変われたなら
如果還有來生的話

また恋もするでしょう
我們還是會相戀吧

抱(いだ)き合い命燃やすように
像燃燒生命般緊緊相擁

涙見せぬように
不想讓你看見我的眼淚

笑顔でサヨナラを
微笑著說聲再見

夢溢る世の中であれと
願你去到充滿夢想的世界

祈り
我祈求著

嗰陣睇小說，除咗講戰爭嗰啲外
覺得阿爺擺明想溝個未亡人又講到咁大義咁

搵日睇下

開頭先係大仁大義，後尾先係動左私心。
在公在私都好啦，戰亂時勢，有個依靠唔係錯

香港依家都係戰爭，抵抗外敵入侵。

開頭到起私心隔咗幾頁
sorry, 說服唔到我，尤其有個黑幫大佬做對比

個大佬太堅，唔係常人做到佢個境界

咁邊個係永遠的1

U win